<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>work on Iluvata&#39;s Blog</title>
    <link>https://iluvata.github.io/tags/work/</link>
    <description>Recent content in work on Iluvata&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Feb 2021 19:00:39 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://iluvata.github.io/tags/work/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2020年度回顾以及新年目标</title>
      <link>https://iluvata.github.io/post/2021-02-16_yearly-review/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2021 19:00:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://iluvata.github.io/post/2021-02-16_yearly-review/</guid>
      <description>2020简要回顾  今天是农历大年初五，是个对过去一年进行复盘与新的一年进行规划的好时机。我的过去一年如果用两个词来总结的话应该就是疫情和考研了。由于疫情，前半年我是在家里度过的；后半年到了学校后也是一直在准备考研。
 年初（可能年前就开始了）的时候，由于在家无聊，我开始疯狂追番，然后好像一直看到5月。。。我能记得的那几个月看的番有：碧蓝之海，clannad，青春猪头少年，实教，春物，冰菓，日在校园，笨蛋测验召唤兽，月色真美， 魔法少女小圆，白色相簿2，四谎，k-on 等等。3月开始上网课，4月甚至逃了2周的课从早到晚看小说追完了春物，还在网上买了大老师最喜欢的max咖啡（不得不说还算不错，特别是在5月锻炼完洗了澡后来一罐冰冰的max的感觉贼舒爽）。。
 然后正式开始准备考研应该是在5月中旬，开始的一个月还在看k-on，每天瞎看几个小时数学，然后看几个小时动漫。。
  3月之前还有在一边查考研院校信息一边准备PAT，基本上甲级的题库快刷完了。但最后开学的时间一直在推就把报名退了。代码放在这个仓库。考研一开始选了4个学校：上海科技大学，川大，北航，浙大。最后确定了北航。
 2-3月还开始了英语背单词，于是年后那一两个月的生活就是早上11-12点起床，中午吃了午饭后背背百词斩，下午做个4-5道pat，晚饭后开始看动漫到两三点。 从5月期中考那段时间开始，感觉回校应该无望了，就买了考研书开始准备起来。之后具体的安排写在考研初试里面。8月回校，每天抽点时间准备了大三下的期末考。接着9月学校安排了实训。10月开始可以一心备考，到12月底考完。
 考完后马上在牛客网上投了几份实习简历，回家。十几份简历只有一份网易北京测开的给了面试，然后拿到offer在1月中到北京开始实习。实习到现在也有一个月了，考完初试快2个月了，离复试差不多剩1个月。这期间一边玩一边随便看点 复试有关的东西。是时候开始全力准备复试了。
  考研初试  3-5月  从3月开始就一直在查院校信息。这时每天中午用百词斩背单词，悠哉游哉的看动漫，开始上网课后 也会登上去听。考北航一部分原因是之前12月的CSP考了320分，看有哪些院校考研可以用上的时候 看到了北航。对于CSP考试我感觉考个300分一点也不难，之前完全没准备过，上场后不要慌，第3题 慢慢写能写出来。前3题拿满后再看下后两题能不能骗点分。要强行说我为这个考试做了什么准备的话 可能只有大二下学期的时候（还是大三上？我有点忘了。。。）照着一个知识点清单把算法导论中的 重点章节啃完了。。。还有就是可能刷了一点leetcode题。那时候还没开始刷PAT，但事实证明刷了 PAT之后去考CSP也没多大帮助，前三题基本用不到什么算法，细心点慢慢写，不要急就能做出来。。
 4月买了恋恋有词开始背。每天早上一个list，按照记忆曲线复习。我在第一遍背的时候先用emacs把 不熟的单词整理出来，之后重复背的时候就直接在emacs上背。
  还可以直接在上面直接做时间规划，每次调出agenda页面后直接就可以跳转到当天要背的列表。
  自己整理的好处除了能够量身定制词汇表外，遇到自己容易混淆的几个单词也能整理在一起，通过 链接跳转。还有就是emacs全键盘操作，效率很高。
 恋恋有词总共就30个list，到5月就背完了。背完了后除了继续复习一轮中按照记忆曲线没结束的 列表，每天靠午休的时候摸鱼看英文小说新增单词。4月到5月中一个半月时间居然看完了福尔摩斯 里血字的研究和一半的四签名。。在用emacs背恋恋有词期间（直到考完），手机上用app背单词 也没停。不过背单词的软件倒是换了几个，从3月前的百词斩换成默默，之后变成扇贝，可以说每个 软件上都快背完一本书但就是没背完。。。
 这3个月基本每天只花了一点时间在考研英语上，不知不觉时间就混过去了。后面买了李正元全书， 花2周囫囵吞枣看了一遍但感觉完全没用。。。
  6-7月  5月中旬开始我每天规定了7个小时的学习时间，算是正式开始准备考研了。因为在家里容易偷懒， 我用上了之前买的滴答清单会员来制定每天的学习计划。
  滴答清单里面可以记录习惯打卡，我每天上午做3小时的数学，下午3小时的专业课，晚上2小时数学 习题。习惯里每次点击记录半小时。滴答清单有个番茄时钟的功能（需要会员），我就按照番茄计时 每次学25分钟，完成后点一下习惯记录算学了半小时，休息5分钟。但其实一般很少25分钟准时休息， 都是完成了计时结束时正在做的那道题或学的那个知识点后再休息，所经常会超时，平均算学了半小时 也不算过分吧2333. 一开始在休息的时候还经常会拿起 手机来玩，很快发现5分钟休息玩手机根本不能起到休息的作用，而且一不注意就容易忽略计时器 提醒继续玩下去。后来感觉最好的休息方式还是啥都不干，坐着冥想哈哈。 一开始买了滴答会员后我还加了个习惯：每天冥想10分钟，没想到坚持了半年直到开学，成了我 坚持最久完成率最高的习惯。。训练放空思想可能对专注确实起到了一些作用吧。
 当时我还在自己的阿里云服务器上搭了个nextcloud网盘，把每天用emacs记录的单词直接放在上面。 除此之外，每天晚上还会总结一下当天学的东西，在orgmode里写下来放上去。这时我是每周周日 休息一天，在休息日会看着上周每天总结的东西再做一个周总结。我把放总结笔记的文件夹叫做 watson，就像想把学过的东西教给他一样去总结哈哈。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
